\section{Standards und Modellierung}
\subsection{Standards und offene GIS}
Um generell eine Datenquelle mit einer Anwendersoftware zu nutzen müssen diese Daten kompatibel sein, sollte dies nicht der Fall sein helfen ``Adapter'' bzw. Konverter.\newline
\newline
Die Verwendung vereinbarter Schnittstellen reduzieren den Aufwand im Datenaustausch und verringern somit die Abhängigkeit der Daten vom Geoinformationssystem. Die Daten stehen im Vordergrund.\newline
\newline
Im Bezug auf den Begriff ``Open GIS'' sind folgende Schlagworte wichtig:\newline
- Geodatenstandards - Geodienste - Interoperabilität - Geodateninfrastruktur - Geoportal\newline
\newline
Näher eingegangen werden muss auf:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Spezifikation: Beschreibung eines Produktes, eines Systems oder einer Dienstleistung durch Auflistung seiner Anforderungen.
    \item Standard: vergleichsweise einheitliche Art und Weise, etwas herzustellen oder durchzuführen.
    \item Norm: Regeln, Leitlinien oder Merkmale, die durch eine anerkannte Organisation und deren Normengremien herausgegeben werden.
\end{itemize}
Ein Standard wäre in diesem Kontext das SHP-Format der Firma ESRI, während die Beschreibung von SQL (durch ISO/IEC 9075) eine Norm ist.

\subsection{Open Geospatial Consortium (OGC)}
Nicht auf Profit ausgerichtete Organisation mit dem Ziel der Schaffung von Standards im Umfeld von Geodaten.

\subsection{Simple Feature Model}
Einst durch das OGC entwickelte Spezifikation und mittlerweile durch die ISO als Norm übernommen, beschreibt das SFM die Speicherung von zweidimensionalen Vektordaten ohne Berücksichtigung der Topologie.\newline
\newline
Merke: Simple Feature sind Objekte, deren Geometrie auf maximal zwei Dimensionen beschränkt ist und deren Stützpunkte geradlinig miteinander verbunden sind.\newline
\newline
Grundelemente sind:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Punkte(Klasse Point): werden durch zwei Koordinatenwerte repräsentiert, die abhängig vom Referenzsystem interpretiert werden.
    \item Linien: Als konkrete linie treten im SFM nur Streckenzüge auf, die durch die Klasse LineString modelliert werden.\newline
    Die Klasse LineString hat zwei Unterklassen:
    \begin{itemize}[itemsep=0pt]
        \item Klasse Line für Strecken (Segments) für Streckenzüge die genau zwei Streckenpunkte aufweisen.
        \item Klasse LinearRing für geschlossene einfache Streckenzüge (Ringe).
    \end{itemize}
    \item Flächen(Klasse Polygon): Ein Polygon besteht aus genau einem äußeren Ring (exteriorRing) und optional aus inneren Ringen (interiorRing), die AUssparungen (Löcher) im Polygon definieren.\newline
    Die Inneren Ringe des Polygons bilden die Ränder des Polygons und es gelten folgende Regeln:
    \begin{itemize}[itemsep=0pt]
        \item Die inneren Ringe liegen innerhalb des äußeren Ringes, aber nicht in anderen inneren Ringen.
        \item Kein innerer Ring weist einen Schnitt mit dem äußeren Ring auf.
        \item Zwei innere Ringe schneiden sich in höchstens einem Punkt.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Z-Wert und M-Wert}
Jedem Feature kann ein Z-Wert zur Speicherung einer Höhenangabe und ein M-Wert für einen beliebigen Messwert (measure) mitgegeben werden.\newline
WICHTIG: sowohl Z als auch M werden nur gespeichert und in keinen Operationen betrachtet.

\subsubsection{Operationen}
Für die Klasse Geometry hat die Simple Feature Spezifikation eine Vielzahl von Operationen (Methoden), unter anderem auch eine Prüfung für topologische Beziehungen.\newline
Diese basiert auf dem Dimensionally Extended 9-Intersection Modell (DE-9IM).

\subsubsection{Annotation Text}
Die Klasse Text hat im gegensatz zu den Geometrien auch beschreibende Charakter und wird auch in der Darstellung genau festgelegt.\newline
Dies verstöst gegen das Prinzip der Trennung von Daten (Features) und der Darstellung von Daten (Style Sheet).

\subsubsection{Repräsentationsformen für Simple Feature (WKT, WKB)}
Die Simple Feature Spezifikation kennt zwei Repräsentationsformen für Geometrien:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Well Known Text (WKT) als lesbare Textdarstellung.
    \item Well Known Binary (WKB) als Binärform zur Speicherung und zum Austausch zwischen Programmen.
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung Simple Feature Model}
Das Simple Feature Modell beschreibt die Geometrie von Features in der Ebene, wobei LineStrings (Streckenzüge) und die Ränder von polygonen (LinearRings) durch gradlinige Verbindungen zwischen den Stützpunkten beschrieben werden. Die Speicherung eines z-Werts und oder eines zusätzlichen m-Werts ist möglich.\newline
\newline
Das Modell berücksichtigt Operationen zur Prüfung topologischer Beziehungen sowie zur räumlichen Analyse.

\subsection{Implementierung des Simple Feature Modell}
Prinzipiell gibt es zwei Arten von Ansätzen der Implementierung in Datenbanken:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Als Tabelle mit Koordinaten\newline
    Jedoch werden nicht alle Stützpunkte in einer Tabellenzeile eingetragen und können somit nur über JOINs erreicht werden, dies macht den Ansatz komplex und letztlich wenig performant.
    \item über Erweiterung der Datentypen der Datenbank und binäre Speicherung als WKB\newline
    Dies ist String genommen ein verstoß gegen die 1. Normalform da die Geometrietypen nicht mehr atomar vorliegen.
\end{itemize}

\subsection{Oracle: SQL/MM Spatial}
SQL/MM Spatial weist recht große Ähnlichkeit mit dem Simple Feature Model auf. Die Beziehungen von Datentypen, Operationen und Tabellen haben immer den Präfix ``ST\_''.\newline
\newline
Doch es finden sich auch wesentliche Unterschiede wie z.B. die Klasse ``ST\_Curve'' besitzt neben ``ST\_LineString'' zwei weitere Unterkassen:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item ``ST\_CircularString'' repräsentiert Linienzüge die aus Kreisbögen bestehen.
    \item ``ST\_CompoundCurve'' zusammengesetzte Linienzüge die aus Geradlinigen und Kreisbögen bestehen.
\end{itemize}
Darüber hinaus sieht SQL/MM Spatial einige zusätzliche Operationen für Geometrien vor:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item zur Überwachung der Gültigkeit von Geometrien entsprechend des Datenmodells
    \item zur Koordinatentranformation zwischen Bezugssystemen
    \item zur Approximation von Kreisbögen auf Streckenzüge
    \item zur Darstellung von Geometrien in GML
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Fragen}
\subsubsection{Frage 1}
Worin liegen die Vorteile eines Datenaustausches über standardisierte Schnittstellen?\newline
Der Vorteil liegt auf der einfacheren Verwendung der Daten, sie müssen nicht für die Software aufgearbeitet bzw. Konvertiert werden wobei möglicherweise noch Informationen verloren gehen könnten.

\subsubsection{Frage 2}
Erklären Sie den Begriff Interoperabilität im Zusammenhang mit GIS.\newline
Interoperabilität bedeutet in einem GIS, dass die Daten welche aus Software A gespeichert werden, z.B. als SHP in Software B ohne Probleme geladen und verarbeitet werden können. Die Daten stehen im Vordergrund.

\subsubsection{Frage 3}
Welche Rolle spielt die OGC in der „GIS-Welt“?\newline
OGC hat das Ziel Standards für den Umgang von Geodaten zu schaffen. Es ist eine no-Profit-Organisation.

\subsubsection{Frage 4}
Nennen Sie drei Ihnen bekannte oder drei deutsche Mitglieder der OGC und ordnen Sie die Herkunft zu.\newline
Esri - Deutscher Wetterdienst - SAP SE

\subsubsection{Frage 5}
Erklären Sie den Begriff Simple Feature.\newline
Das Simple Feature ist eine Spezifikation des OGC und dient der Beschreibung von Geometrien (jedoch nicht 3D-Geometrien).

\subsubsection{Frage 6}
Nennen Sie Nachteile des Simple Feature Modell.
Auch wenn ein Höhenwert vorhanden ist wird dieser nicht für Operationen betrachtet.
Text Annotationen werden samt Darstellungsbeschreibung gespeichert.

\subsubsection{Frage 7}
Zeigt die folgende Abbildung ein Simple Feature im Sinne der OGC? Die grauen Flächen sind als Löcher innerhalb der orangen Fläche zu interpretieren.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{../02_Standards-und-Modellierung/inc/Frage7.png}
        \caption{Falsch}
        
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Frage 8}
Zeigt die folgende Abbildung ein Simple Feature im Sinne der OGC? Die grauen Flächen sind als Löcher innerhalb der orangen Fläche zu interpretieren.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{../02_Standards-und-Modellierung/inc/Frage8.png}
        \caption{Wahr}
        
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Frage 9}
Zeigt die folgende Abbildung ein Simple Feature im Sinne der OGC? Die grauen Flächen sind als Löcher innerhalb der orangen Fläche zu interpretieren.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{../02_Standards-und-Modellierung/inc/Frage9.png}
        \caption{Wahr}
        
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Frage 10}
Zeigt die folgende Abbildung ein Simple Feature im Sinne der OGC? Die grauen Flächen sind als Löcher innerhalb der orangen Fläche zu interpretieren.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{../02_Standards-und-Modellierung/inc/Frage10.png}
        \caption{Falsch}
        
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Frage 11}
Zeigt die folgende Abbildung ein Simple Feature im Sinne der OGC? Die grauen Flächen sind als Löcher innerhalb der orangen Fläche zu interpretieren.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{../02_Standards-und-Modellierung/inc/Frage11.png}
        \caption{Falsch}
        
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Frage 12}
Zeigt die folgende Abbildung ein Simple Feature im Sinne der OGC? Die grauen Flächen sind als Löcher innerhalb der orangen Fläche zu interpretieren.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{../02_Standards-und-Modellierung/inc/Frage12.png}
        \caption{Falsch}
        
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Frage 13}
Nennen Sie je eine praktische Fragestellung in der Arbeit mit einem GIS, bei der die folgende n topologische Beziehung genutzt wird:
a) inside
b) meets
c) overlaps

a) Befindet sich Gebäude XY innerhalb des Flurstücks ABC
b) Befindet sich Flurstück ABC direkt angrenzend an das Flurück DEF
c) In welchen Stadtgebieten befindet sich das Flurstück ABC(sofern es sich nicht komplett in einem Befundet)

\subsubsection{Frage 14}
Die folgenden Bilder zeigen das Ergebnis von Verschneidungsfunktionen (Durchgezogene und gestrichelte Linien sind die Umrisse der Polygone, der ausgefüllte Bereich ist das Ergebnis). Geben Sie die zugehörige Verschneidungsfunktion an.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{../02_Standards-und-Modellierung/inc/Frage14a.png}
    \end{minipage}
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{../02_Standards-und-Modellierung/inc/Frage14b.png}
    \end{minipage}
\end{figure}
a) Difference
b) Union

\subsubsection{Frage 15}
Geben ist eine Fläche mit folgenden vier Eckpunkten:\newline
P1 (10,10), P2 (11,13), P3 (12.5,13), P4(14,109)\newline
Geben Sie diese Fläche als WKT an.\newline
Polygon((10 10, 11 13, 12.5 13, 14 109, 10 0 ))

\subsubsection{Frage 16}
Nennen Sie wesentliche Unterschiede des Datenmodells SQL/MM gegenüber dem Simple Feature Modell.
Es wird der Präfix ST\_ verwendet.
Die Klasse ST\_Curve besitzt zwei zusätzliche Unterklassen.
Es werden zusätzliche Operationen für Geometrien bereitgestellt.